---
attachments: [2nde-vec-12-08-2022-042.jpg]
tags: [2nde/06-Racines-Carrees/Cours]
title: 2nde-Chap-06-Racines-Carrees-Cours
created: '2022-08-10T19:52:45.864Z'
modified: '2022-08-23T10:53:23.359Z'
---

# 2nde-Chap-06-Racines-Carrees-Cours

Tags : 2nde/06-Racines-Carrees/Cours




### I/  Racine carrée d'un nombre positif


#### I-1/  Rappels

-   Le carré d'un nombre est toujours positif :

$(-5)^2=25$ ; 
    
${(10^{- 1})}^{2} = 10^{- 2}$ ;
    
${( - 10^{- 5})}^{2} = 10^{- 10}$


-   Deux nombres opposés ont le même carré :

${( - 5)}^{2} = 5^{2}$ ;
    
${( - x)}^{2} = {( - 1 \times x)}^{2} = {( - 1)}^{2} \times x^{2} = x^{2}$ ; 
    
${(3 - x)}^{2} = {(x - 3)}^{2}$

-   Quelques « carrés parfaits » :
$0 ;~~ 1 ;~~ 4 ;~~ 9 ;~~ 16 ;~~ 25 ; ~~ 36 ;~~ 49 ;~~ 64 ;~~ 81 ;~~ 100 ;~~ 121 ;~~ 144 ;~~ ...$

#### I-2/  Diagonale d'un rectangle

#### Exercice : 
Soit $ABCD$ un rectangle tel que : $AB = 3~~cm$ et $BC = 2~~cm$.


![](@attachment/2nde-vec-12-08-2022-042.jpg)

**Déterminons AC ?**

$ABCD$ est un rectangle, donc le triangle $ABC$ est rectangle en $B$.

Donc, d'après **le théorème de Pythagore** dans ce triangle :

$\text{AC}^{2} = \text{AB}^{2} + \text{BC}^{2} = 3^{2} + 2^{2} = 9 + 4 = 13$

$AC$ est donc le nombre **positif** dont le carré est $13$.

Ce nombre est compris entre $3$ et $4$ car $3² = 9$ et $4² = 16$

On le note $\sqrt{13}$

D'après la calculatrice $\sqrt{13} \approx 3.605551275$

#### I-3/  Définition :

La racine carrée d'un nombre positif $a$ est le nombre positif dont le carré est $a$. On la note $\sqrt{a}$.

**Remarques :**

-   $\sqrt{0} = 0$ ; $\sqrt{1} = 1$ ; $\sqrt{4} = 2$ ; $\sqrt{9} = 3$ ;
    $\sqrt{16} = 4$ ; ...

-   A savoir par cœur : $\sqrt{2} \approx 1,414$ et    $\sqrt{3} \approx 1,732$

-   $\sqrt{- 5}$ n'est pas défini car aucun nombre n'a pour carré $-5$.

-   $a$ doit être positif et $\sqrt{a}$ est toujours positif.

-   L'équation $x^{2} = 25$ admet deux solutions : $x = 5$ et $x = −5$.
  $\sqrt{25}$ est celle des deux solutions qui est positive.

### II/  Règles de calcul


### II-1/  Racine et carré

-   Si $a \geqslant 0$ alors ${(\sqrt{a})}^{2} = a$

-   Si $a \geqslant 0$ alors $\sqrt{(a^{2})} = a$, mais si
$a \leqslant 0$ alors $\sqrt{(a^{2})} = - a$

**Exemple :** 

$\sqrt{(2^{2})} = \sqrt{(4)} = 2$, mais
$\sqrt{({( - 2)}^{2})} = \sqrt{(4)} = 2$

#### II-2/  Somme ou différence

-   Il n'y a malheureusement aucune règle générale permettant de   simplifier $\sqrt{a + b}$ ou $\sqrt{a - b}$ !

-   En revanche, si $a \geqslant 0$ et $b \geqslant 0$ alors
$\sqrt{a + b} \leqslant \sqrt{a} + \sqrt{b}$

**Exemple :** 

$\sqrt{9 + 4} = \sqrt{13} \approx 3,6$, et $\sqrt{9} + \sqrt{4} = 3 + 2 = 5$

**donc :** $\sqrt{9 + 4} \leqslant \sqrt{9} + \sqrt{4}$

**Démonstration :**

$a$ et $b$ étant positifs, on a :

${(\sqrt{a + b})}^{2} = a + b$

${(\sqrt{a} + \sqrt{b})}^{2} = {(\sqrt{a})}^{2} + 2\sqrt{a}\sqrt{b} + {(\sqrt{b})}^{2} = a + 2\sqrt{\text{ab}} + b$

or une racine est toujours positive ou nulle donc :
$2\sqrt{\text{ab}} \geqslant 0$

donc : ${(\sqrt{a + b})}^{2} \leqslant {(\sqrt{a} + \sqrt{b})}^{2}$

or des nombres positifs sont dans le même ordre que leurs carrés

donc : $\sqrt{a + b} \leqslant \sqrt{a} + \sqrt{b}$

#### II-3/  Produit

-   Si $a \geqslant 0$ et $b \geqslant 0$ alors  $\sqrt{a \times b} = \sqrt{a} \times \sqrt{b}$\

**Exemple :** 

$\sqrt{9 \times 4} = \sqrt{36} = 6$, et    $\sqrt{9} \times \sqrt{4} = 3 \times 2 = 6$

**Démonstration :**

$a$ et $b$ étant positifs, on a :

${(\sqrt{a \times b})}^{2} = a \times b$

${(\sqrt{a} \times \sqrt{b})}^{2} = {(\sqrt{a})}^{2} \times {(\sqrt{b})}^{2} = a \times b$

donc : ${(\sqrt{a \times b})}^{2} = {(\sqrt{a} \times \sqrt{b})}^{2}$

or des nombres positifs qui ont le même carré sont égaux

donc : $\sqrt{a \times b} = \sqrt{a} \times \sqrt{b}$

#### II-4/  Quotient

-   Si $a \geqslant 0$ et $b > 0$ alors    $\sqrt{\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$

**Démonstration :**

$a$ et $b$ étant positifs et *b* non nul, on a :

${(\sqrt{\dfrac{a}{b}})}^{2} = \dfrac{a}{b}$

${(\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}})}^{2} = \dfrac{{(\sqrt{a})}^{2}}{{(\sqrt{b})}^{2}} = \dfrac{a}{b}$

donc : ${(\sqrt{\dfrac{a}{b}})}^{2} = {(\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}})}^{2}$

or des nombres positifs qui ont le même carré sont égaux

donc : $\sqrt{\dfrac{a}{b}} = \dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$

### III/  Dans les exercices


#### III-1 /  Mettre sous la forme $\mathbf{a}\sqrt{\mathbf{b}}$

**Exemple :**

$\text{A} = \sqrt{300} = \sqrt{100 \times 3} = \sqrt{100} \times \sqrt{3} = 10\sqrt{3}$

#### III-2 / Réduire

Ex : $\text{B} = \sqrt{18} + \sqrt{50} - \sqrt{32} + \sqrt{200}$

$\text{B} = \sqrt{9 \times 2} + \sqrt{25 \times 2} - \sqrt{16 \times 2} + \sqrt{100 \times 2}$

$\text{B} = 3\sqrt{2} + 5\sqrt{2} - 4\sqrt{2} + 10\sqrt{2}$

$\text{B} = 14\sqrt{2}$

### III-3 /  Écrire sans racine au dénominateur

#### Exercice :
$\text{C} = \dfrac{1}{\sqrt{3}} = \dfrac{\sqrt{3}}{\sqrt{3} \times \sqrt{3}} = \dfrac{\sqrt{3}}{3}$

#### Exercice :
$\text{D} = \dfrac{\sqrt{2}}{\sqrt{2} - 1} = \dfrac{\sqrt{2} \times (\sqrt{2} + 1)}{(\sqrt{2} - 1)(\sqrt{2} + 1)} = \dfrac{2 + \sqrt{2}}{{(\sqrt{2})}^{2} - 1} = \dfrac{2 + \sqrt{2}}{2 - 1} = 2 + \sqrt{2}$

#### Remarque : 
Ôter les racines au dénominateur ne simplifie pas toujours l'écriture de l'expression mais permet d'avoir facilement un ordre de grandeur du résultat : $\text{C} \approx \dfrac{1,7}{3} \approx 0,6$ et
$\text{D} \approx 2 + 1,4 \approx 3,4$
