---
tags: [2nde/03-Equations/Cours]
title: 2nde-Chap-03-Eequations-Cours
created: '2022-08-10T19:52:45.698Z'
modified: '2022-08-11T13:48:04.708Z'
---

# 2nde-Chap-03-Eequations-Cours


tags : 2nde/03-Equations/Cours


1.  équivalences

Résoudre une équation, c'est trouver **toutes** les solutions et **seulement** les solutions de cette équation.

C'est la raison pour laquelle nous procéderons toujours par équivalences successives en nous appuyant sur les propriétés suivantes :

A, B, C étant des réels quelconques, on a :

$P_1:$  A = B ⇔ A + C = B + C

$P_2:$  A = B ⇔ A − C = B − C

$P_3:$ .................  A = B ⇔ AC = BC

$P_4:$ ................ A = B ⇔ $\dfrac{A}{C} = \dfrac{B}{C}$

$P_5:$  AB = 0 ⇔ ............................

$P_6:$   $\dfrac{A}{B} = 0$ ⇔ .............................

**Exercice:** 

Résoudre dans ℝ, (E) : $3 x^2 = 9 x$

**Méthode fausse :**

(E) ⇔ $3 x = 9$

(E) ⇔ $x = 3$

$S = {3}$

**Méthode juste :**
................................

................................

................................

1.  Dans les exercices

**Ex :** Résoudre dans ℝ :
$(E) \dfrac{x^{2}}{x + 1} = \dfrac{2x^{2}–4x}{(x - 2)(x + 1)}$

 

S'il y a des conditions, les préciser
  Conditions :     
  $x + 1 \not= 0$   ⇔ $x  \not= -1$             
  $(x - 2)(x + 1) \not= 0$   ⇔ $x  \not= -1 ~~ et ~~ x  \not= 2$  

<br>

 Pour tout $x  \not= -1 ~~ et ~~ x  \not= 2$                     
 $(E) ⇔  \dfrac{x^{2}}{x + 1} - \dfrac{2x^{2}–4x}{(x - 2)(x + 1)} =0$   


 $(E) ⇔  \dfrac{x^{2}}{x + 1} - \dfrac{2x(2x-2) }{(x - 2)(x + 1)} =0$        


$(E)  ⇔ \dfrac{x^{2}}{x + 1} - \dfrac{2x }{x + 1} =0$                  

Factoriser en un produit ou un quotient nul

 $(E) ⇔ \dfrac{x^{2} - 2x}{x + 1}  =0$ 


 $(E) ⇔ \dfrac{x (x- 2)}{x + 1}  =0$    

 Donc 
 $x(x-2)=0 ~~et~~ x  \not= -1 ~~ et ~~ x  \not= 2$           

 $x=0 ~~ et x=2 ~~et~~ x  \not= -1 ~~ et ~~ x  \not= 2$  
 
 $(E) ⇔ x  =0$  
 
 
           
                   
 Conclusion :              
  $S = \{0\}$           
 
