---
tags: [Maths/16-Calcul-Litteral-2/Cours]
title: Theme-16-Cours-Calcul-Litteral-2
created: '2022-08-10T17:21:05.687Z'
modified: '2022-08-17T16:38:39.682Z'
---

# Theme-16-Cours-Calcul-Litteral-2

Tag : Maths/16-Calcul-Litteral-2/Cours

**A la fin du thème, tu dois savoir :**

* Développer avec la simple distributivité
* Factoriser une somme ou une différence
* Réduire une expression sans parenthèses

### <u>A - VOCABULAIRE : Somme - Produit - Termes - Facteurs</u>

-   $y( x - 5 )$ est **un produit** dont les **facteurs** sont : $y$ et $( x - 5 )$.

-   $( x + 3 ) ( 6 - y )$ est **un produit** dont les **facteurs** sont : $( x + 3 )$ et $( 6 - y )$

-   $2x + y + 8$ est **une somme** dont les **termes** sont : $2x$; $y$; et $8$

-   $4ab$ est **un produit** dont les **facteurs** sont : *$4$ ; $a$ et $b$

-   $3 x + (-y)$ est **une somme** dont les **termes** sont : $3x$ et $(-y)$

### <u>B - DISTRIBUTIVITE DE LA MULTIPLICATION PAR RAPPORT A L'ADDITION ET LA SOUSTRACTION</u>

### <u> B-1) Propriété de la distributivité</u>

$k$ , $a$ et $b$ désignent des nombres quelconques

$\boxed{k × (a + b ) = k × a + k × b}$ $~~$ et $~~$  $\boxed{k × a + k × b = k × ( a + b )}$

$\boxed{k × ( a - b ) = k × a - k × b}$ $~~$ et $~~$  $\boxed{k × a - k × b = k × ( a - b )}$

La notation simplifiée est :

$\boxed{k  (a + b ) = k  a + k  b}$ $~~$ et $~~$ $\boxed{k  a + k  b = k  ( a + b )}$

$\boxed{k  ( a - b ) = k  a - k  b}$ $~~$ et $~~$ $\boxed{k  a - k  b = k  ( a - b )}$

### <u> B-2) Dans le sens du développement</u>

$\boxed{\text{Développer : signifie transformer un produit en une somme ( ou une différence )}}$



### <u> Méthode 1: Savoir développer une expression.</u> 

**Exemple 1 :** 

$12,5 × ( 10 + 8 ) = 12,5 × 10 + 12,5 × 8 = 125 + 100 = 225$

$8 × ( 10,25 - 7,5 ) = 8 × 10,25 - 8 × 7,5 = 82 - 60 = 22$


**Exemple 2 :** 

Calcule de manière astucieuse : $43 \times 12$ $~~$ et $~~$ $80 \times 99$.

$43 \times 12 = 43 × ( 10 + 2 ) = 43 \times 10 + 43 \times 2 = 430 + 86 = 516$

$80 \times 99 = 80 × ( 100 - 1 ) = 80 × 100 - 80 × 1 = 8000 - 80 = 7 920$

### <u> B-3) Dans le sens de la factorisation</u>

$\boxed{\text{Factoriser: signifie transformer une somme ( ou une différence ) en un produit}}$

### <u>Méthode 2: Savoir factoriser une expression.</u>

**Exemple 1 :** 

$12,5 × 10 + 12,5 × 8 = 12,5 × ( 10 + 8 )= 12,5 × 18= 225$

On dit que 12,5 est un facteur commun .

$8 × 10,25 - 8 × 7,5 = 8 × ( 10,25 - 7,5 ) = 8 × 2,75 = 22$

On dit que 8 est un facteur commun .

### <u>Méthode 3: Savoir produire une expression .</u>

**Exemple 2 :**
* Enoncé :

On a acheté 6,5 kg de pommes de terre à 2,50 € le kilogramme, puis 3,5 kg de poires à 2,50 € le kilogramme.

Calcule de manière astucieuse le total des dépenses.

* Solution :

L'expression donnant le montant de la dépense est : $6,5 × 2,50 + 3,5 × 2,50$

On a : $6,5 × 2,50 + 3,5 × 2,50 = 2,50 × ( 6,5 + 3,5 ) = 2,50 × 10 = 25$

* **Conclusion : le montant de la dépense s'élève à 25 €**

### <u> C / REDUIRE</u>

Pour trois nombres relatifs $x$ , $y$ et $k$ : 

$\boxed{k \times x + k \times y = k \times ( x + y )}$

$\boxed{k \times x - k \times y = k \times ( x - y )}$

### <u>Méthode 4 : Savoir réduire une expression littérale</u>

* **Exemples 1 :**

$A = 2x + 3x$

$A = 2 \times x + 3 \times x$

$A = x \times ( 2 + 3 )$

$\boxed{A = 5x}$

* **Exemples 2 :**

$B = x + 4  -5x + 7 $

$B = x   -5x + 4 + 7 $

$B = x \times 1  -5 \times x + 4 + 7 $

On regroupe les termes en $x$

$B = x \times (1-5) + 4 + 7$

On factorise par $x$

$B = -4 \times  x    + 11 $

$\boxed{B = -4x +11}$

* **Exemples 3:**

$C = x - 3 + 3x^2 - 5x - 4x^2$

$C = 3x^2 - 4x^2 + x - 5x  - 3 $

On regroupe les , $x^2$ puis les $x$

$C = x^2 ( 3 - 4 ) + x ( 1 - 5 ) - 3$

 On factorise par $x^2$ puis par $x$ ( on compte les $x^2$ et les $x$ )

$\boxed{C = − x^2 - 4x - 3}$

### <u> D / DEVELOPPER UNE EXPRESSION LITTERALE</u>

Pour trois nombres relatifs $x$ , $y$ et $k$ :

$\boxed{  k \times ( x + y ) = k \times x + k \times y}$

$\boxed{  k \times ( x - y ) = k \times x - k \times y}$

**Exemples 1 :**

$A = 5 ( 2 + x )$

$A = 5 \times 2 + 5 \times x$

$\boxed{A = 10 + 5x}$

**Exemples 2 :**

$B = 3 (   2x - 7 ) $

$B = 3 \times   2x - 3 \times 7  $

$\boxed{B = 6x - 21 } $


### <u>Méthode 5: Savoir développer et réduire une expression littérale</u>

Développe et réduis l'expression :

$B = x ( 7 - 2x ) + 3( 2x^2 − 3x )$

**On applique la propriété de distributivité**

 $B = x \times 7 - x \times 2x + 3 \times 2x^2 − 3 \times 3x$

**On simplifie l'écriture** 

$B = 7x - 2x^2 + 6x^2 − 9x$

*On réduit* 

$B = x^2 ( -2 + 6 ) + x ( 7 − 9 )$

$\boxed{B = 4x^2 -2x}$

### <u>Méthode 6 : Savoir la valeur d'une expression littérale</u>

Soit $E = 6 ( x + 3 ) -x^2$

*Calcule* $E$ pour $x = 2$

**On remplace $x$ par 2**   

$E = 6 ( 2 + 3 ) - ( + 2 )^2$

*On effectue l'enchaînement* 

$E = 6 \times  5 - 4$

$E = 30 - 4$

$\boxed{E = 26}$
